雜文 · 風起時

他不曾想過，再見她時，如同再一次邂逅。但已發生了的事，便真真實實的開心、期待或是落空過，怎麼形同陌路，新補的瀝青也趕不上那被風化的坑洞。

邂逅，是羽塪心裡對重逢的渴望。分開後，他出了一次海，在船上生活了兩年，如囚徒般，做著粗重又枯燥的活。上船前，他把那些遠未能結束的思念與負擔，痛痛快快的寫在紙上，然後裝進瓶子，上船後便將瓶子投入大海，讓它載浮載沉，被全速前進的船拋離至消失。他以為自己獲得了新生，所有記憶從船離岸那一刻開始，已清空。

卻是自欺欺人的，再次遇到芷樺時，如第一次邂逅的情景，她依舊是簡約深色的服飾，她有姣好的身材，但對寬鬆的衣服有莫名的喜愛，她說：「生活已如此的艱難，緊貼的衣服就像揮之不去的貧窮、離別、迷茫和無助，為何還要這麼戲謔自己，就讓風起時，衣服如羽翼，帶我去遇見更多人，庸俗的、墮落的、高貴的，和他們有一段記憶，去抹平那些揮之不去」。她的步伐總是不疾不徐，人流如何的奔騰，羽塪總能夠一眼看到她那淡雅的身影，於是像著了魔，在人海逆流而上。待到他回過神來，彼此已四目相對，卻一言不語。依舊是人來人往，這次他心裏多了一段感觸。那投入大海的瓶中信，漂上了岸，被路人拾起打開，字裏行間溢出的愛恨悲歡，狂潮般襲向大腦。

良久，芷樺淡淡一笑，眼睛卻如此無神：「你也在啊。」，目光便從他雙眼掃下，一身寬鬆的打扮，只是冷色調，往日那多變的風格已不再，向著她的品味靠近。芷樺不由得恍神，曾經是用服裝說話，多麼獨特，甚是自我的一個人，也經不起那一段悲情。於芷樺而言，他們之間的過程是傷感的，在決定牽手那一刻，就面對著放手。

羽塪看著回憶中的她，空洞的眼神，神態又帶著些許哭笑，不由得心生憐憫，張開雙手向她抱去。無奈這時風起，吹向芷樺的背後，雙袖拂動，慣性的退後兩步，轉身迎風而起，輕輕帶過一句：「再見」。緣分這東西，詭譎多變。兩年海上生活，每次靠近港口羽塪都認為他們會不期而遇，上船的目的變了味，更像是尋愛之旅。而今天真的上了岸，卻是一場燦爛的回憶告別。

「家⋯⋯姐」，最後一個字被風吹回羽塪的肚裏，也噎到而泛了淚花。這是他給她別造的暱稱，就像別人無法識別的符號，而在他們之間有神秘的力量，像是他擁有了她的核心，在呼喊這符號時。現在如同被咒語反噬的魔法師，沈溺在自創符號的回憶裏。

「別走」，羽塪歇斯底里喊出這麼一句，右腳同時邁前。卑微，於曾經的羽塪而言，挽留是卑躬屈膝，討一個體面。風息步止，芷樺沒有轉過身，低頭望著前方馬路的坑洞，背影在斜陽下，顯得如站在戰場上那樣剛烈。「我們，重新開始吧？」。說完，羽塪的嘴便在顫抖，像是說了什麼不能說的事實，又像是強忍住內心深處的恐懼。

芷樺無動於衷，聽海般聽著那些坑洞的訴求。「可我們還是熟悉的」，像是完了一個輪迴，熟悉的街口，熙攘的人海，殘陽下的彼此，從她口中說了一句充滿滄桑的話。「你教我怎麼變得陌生？刻意不聽、不說、不吃、不聞、不用、不經過曾經所熟悉的？如此冷酷無情，怎不能就放手。」，依然是說得不緊不慢，淡雅矜貴。只是說最後那一句時，頭微側向右，眼角的余光剛剛好，停在他的腳尖。

羽塪不知可以說什麼做什麼，他的一切顯得那麼卑微，像是站在天使班列中任意一位前，她那不屑的眼神讓他不敢所動。「你和那時的我一樣，我也如你」，如同喃喃自語，卻用盡了所有力氣，羽塪苦笑說著。「你還了解我？」，她再望向那些坑洞，他依然不敢所動。

風，再起。

too long